\chapter{Scapegoat Trees}
\chaplabel{scapegoat}

En este capítulo, estudiamos una estructura de datos de árbol binario de
búsqueda, la estructura #ScapegoatTree#.  Esta estructura está basada en la
sabiduría popular que, cuando algo sale mal, la primera cosa que la gente 
tiende a hacer es encontrar a alguien que culpar. (el \emph{chivo expiatorio}).
\index{scapegoat}%
\index{scapegoat!chivo expiatorio}%
Una vez que la culpa se ha establecido firmemente, podemos dejar que el 
chivo expiatorio arregle el problema.

Una estructura #ScapegoatTree# se mantiene a sí misma balanceada con 
\emph{operaciones de reconstrucción parcial}.
\index{reconstrucción!parcial}%
\index{árbol!binario de búsqueda!reconstrucción parcial}%
Durant un operación de reconstrucción parcial, an subárbol completo es
desconstruido y subsiguientemente reconstruido en un subárbol perfectamente
balanceado. Existen muchas maneras de reconstruir un subárbol arraigado 
en un nodo #u# eun subárbol perfectamente balanceado. Una de las maneras más
simples es recorrer el subárbol de #u#, coleccionando todo sus nodos en un
array, #a#, y después construir recursivamente un subárbol balanceado 
usando a #a#. Si dejamos que $#m#=#a.length#/2$, entonces el elemento
#a[m]# se convierte en la raíz del nuevo subárbol, $#a#[0],\ldots,#a#[#m#-1]$
se almacena recursivamente en el subárbol izquierdo y 
$#a#[#m#+1],\ldots,#a#[#a.length#-1]$ se almacena recursivamente en el subárbol
derecho.

\codeimport{ods/ScapegoatTree.rebuild(u).packIntoArray(u,a,i).buildBalanced(a,i,ns)}

Una llamada a #rebuild(u)# toma tiempo $O(#size(u)#)$. El subárbol resultante 
tiene un tamaño mínimo; no hay ningún subárbol de menor altura que tenga
#size(u)# nodos.

\section{#ScapegoatTree#: Un Árbol Binario de Búsqueda con Reconstrucción Parcial}
\seclabel{scapegoattree}

\index{estructuras de datos!ScapegoatTree@#ScapegoatTree#}%
Una estructura #ScapegoatTree# es un #BinarySearchTree# que, además de mantener
un récord del número, #n#, de nodos en el árbol también mantiene un contador,
#q#, que mantiene un límite superior en el número de nodos.in addition to keeping
\codeimport{ods/ScapegoatTree.q}

En toda momento, #n# y #q# obedecen la desigualdad siguiente:
\[
      #q#/2 \le  #n# \le #q#  \enspace .
\]
En adición, una #ScapegoatTree# tiene altura logarítmica; en todo momento, 
la altura del árbol \emph{scapegoat} no excede 
\begin{equation}
     \log_{3/2} #q# \le \log_{3/2} 2#n# < \log_{3/2} #n# + 2\enspace .
     \eqlabel{scapegoat-height}
\end{equation}
Aún con esta restricción, una estructura #ScapegoatTree# puede lucir
surpresivamente desbalanceada. El árbol en la \figref{scapegoat-example} tiene
$#q#=#n#=10$ y altura $5<\log_{3/2}10 \approx 5.679$.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/scapegoat-insert-1}
  \end{center}
  \caption[Una ScapegoatTree]{Una estructura #ScapegoatTree# con 10 nodos y
    altura 5.}
  \figlabel{scapegoat-example}
\end{figure}

La implementación de la operación #find(x)# en una estructura #ScapegoatTree# se hace 
al usar el algoritmo estándar de búsqueda en una estructura #BinarySearchTree#
(ver \secref{binarysearchtree}).  Este toma tiempo proporcional a la altura del
árbol el cual, de acuerdo a la \myeqref{scapegoat-height}, es $O(\log #n#)$.

Para implementar la operación #add(x)#, primero aumentamos a #n# y #q#
y después usamos el algoritmo usual para añadir a #x# a un árbol binario 
de búsqueda; buscamos a #x# y después agreamos una hoja nueva #u# con $#u.x#=#x#$.
A esta altura, podríamos ser suertudos y la profundidad de #u# podría no 
exceder $\log_{3/2}#q#$. Si es así, entonces dejamos todo así y no hacemos nada
más. 

Desafortunadamente, en algunas ocasiones ocurrirá que $#depth(u)# > \log_{3/2}
#q#$.  En este caso, necesitamos reducir la altura. Esto no es algo laborioso; 
solo hay un nodo, #u#, cuya profundidad excede $\log_{3/2}#q#$.  Para arreglar a 
#u#, recorremos el árbol desde #u# devuelta a la raíz y buscamos por un
\emph{chivo expiatorio}, #w#.  El chivo expiatorio, #w#, es muy nodo muy
desbalanceado, que posee la propiedad
\begin{equation}
   \frac{#size(w.child)#}{#size(w)#} > \frac{2}{3} \enspace ,
   \eqlabel{scapegoat}
\end{equation}
donde #w.child# es el hijo de #w# en la ruta desde la raíz a #u#. Más adelante 
demostraremos que un chivo expiatorio existe. Por ahora, podemos tomarlo por
hecho. Una vez encontremos el chivo expiatorio #w#, completamente destruimos
el subárbol arraigado en #w# y lo reconstruimos en un árbol binario de búsqueda
perfectamente balanceado. Sabemos, por \myeqref{scapegoat}, que, aún antes de la
adición de #u#, el subárbol de #w# no era un árbol binario completo. 
Por lo tanto, cuando reconstruimos a #w#, la altura disminuye por lo menos 1 de
tal manera que la altura de la estructura #ScapegoatTree# se una vez más como
máximo $\log_{3/2}#q#$.

\codeimport{ods/ScapegoatTree.add(x)}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      \includegraphics[scale=0.90909]{figs/scapegoat-insert-3} &
      \includegraphics[scale=0.90909]{figs/scapegoat-insert-4} 
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption[Añadiendo a un árbol scapegoat]{Insertando 3.5 a una estructura
    #ScapegoatTree# aumenta su altura a 6, lo cual viola la
    \myeqref{scapegoat-height} dado que $6 > \log_{3/2} 11 \approx 5.914$.  Un
    chivo expiatorio se encuentra en el nodo que contiene a 5.}
\end{figure}
Si ignoramos el costo de encontrar el chivo expiatorio #w@ y reconstruir el 
subárbol arraigado en #w#, entonces el tiempo de ejecución de #add(x)# es 
dominado por la búsqueda inicial, la cual toma tiempo
$O(\log #q#) = O(\log #n#)$. Tomaremos en cuenta el costo de encontrar el chivo
expiatorio y reconstrucción usando análisis amortizado en la sección siguiente.

La implementación de #remove(x)# en una estructura #ScapegoatTree# es muy
simple. Buscamos por #x# y lo removemos usando el algoritmo usual para remover
un nodo de una estructura #BinarySearchTree#.  (Nota que esto nunca puede
incrementar la altura del árbol.)  Luego, disminuimos a #n#, pero dejamos a
#q# inalterado. Finalmente, chequeamos si $#q# > 2#n#$ y, si lo es, entonces 
\emph{reconstruimos el árbol entero} en un árbol binario de búsqueda perfectamente
balanceado y asignamos $#q#=#n#$.
\codeimport{ods/ScapegoatTree.remove(x)}
Nuevamente, si ignoramos el costo de reconstrucción, el tiempo de ejecución de
la operación es proporcional a al altura del árbol, y es por lo tanto 
$O(\log #n#)$.

\subsection{Análisis de Correción y Tiempo de Ejecución}

En esta sección, analizamos la correción y el tiempo de ejecución amortizado 
de operaciones en una estructura #ScapegoatTree#.  Primeramente demostramos
la correción al mostrar que, cuando la operación #add(x)# resulta en un nodo que
viola la condición \myeqref{scapegoat-height}, entonces siempre podemos
encontrar un chivo expiatorio:

\begin{lem}
  Sea #u# un node de profundidad $h>\log_{3/2} #q#$ en una #ScapegoatTree#.
  Entonces existe un nodo $#w#$ en la ruta desde #u# a la raíz tal que 
  \[
     \frac{#size(w)#}{#size(parent(w))#} > 2/3 \enspace .
  \]
\end{lem}

\begin{proof}
    Supón, en aras de contradicción, que este no es el caso, y 
  \[
     \frac{#size(w)#}{#size(parent(w))#} \le 2/3 \enspace .
  \]
    para todos los nodos #w# en la ruta desde #u# a la raíz. Denota que la ruta 
    desde la raíz a #u# como $#r#=#u#_0,\ldots,#u#_h=#u#$.  Entonces,  tenemos
    $#size(u#_0#)#=#n#$,
    $#size(u#_1#)#\le\frac{2}{3}#n#$, 
    $#size(u#_2#)#\le\frac{4}{9}#n#$ y, más generalmente,
  \[
  #size(u#_i#)#\le\left(\frac{2}{3}\right)^i#n# \enspace .
  \]
    Pero esto resulta en una contradicción, dado que $#size(u)#\ge 1$, por
    consiguiente 
  \[
    1 \le #size(u)# \le \left(\frac{2}{3}\right)^h#n#
   < \left(\frac{2}{3}\right)^{\log_{3/2} #q#}#n#
   \le \left(\frac{2}{3}\right)^{\log_{3/2} #n#}#n#
   = \left(\frac{1}{#n#}\right) #n#
   = 1 \enspace . \qedhere
  \]
\end{proof}

Luego, analizamos las partes del tiempo de ejecución que no hemos tomado en
cuenta aún. Hay dos partes: El costo de las llamadas a #size(u)#
cuando se busca por los nodos que contienen chivos expiatorios, y el costo de
las llamadas a #rebuild(w)# cuando encontramos un chivo expiatorio #w#. 
El costo de las llamadas a #size(u)# puede relacionarse al costo de las llamadas 
a #rebuild(w)#, de la siguiente manera:
\begin{lem}
    Durante una llamada a #add(x)# en una estructura #ScapegoatTree#, el costo de
    encontrar el chivo expiatorio #w# y reconstruir el árbol arraigado en 
    #w# es $O(#size(w)#)$.
\end{lem}

\begin{proof}
    El costo de reconstruir el nodo chivo expiatorio #w#, una vez que lo
    encontramos, es $O(#size(w)#)$.  Cuando buscamos el nodo chivo expiatorio, 
    llamamos a #size(u)# sobre una secuencia de nodos $#u#_0,\ldots,#u#_k$
    hasta que encontremos el chivo expiatorio $#u#_k=#w#$.  Sin embargo, dado
    que $#u#_k$ es el primer nodo en esta secuencia que es un chivo expiatorio, 
    sabemos que 
    \[
      #size(u#_{i}#)# < \frac{2}{3}#size(u#_{i+1}#)#
    \]
    para todos $i\in\{0,\ldots,k-2\}$.  Por lo tanto, el cotos de todas las
    llamadas a #size(u)# es
    \begin{eqnarray*}
     O\left( \sum_{i=0}^k #size(u#_{k-i}#)# \right)
     &=& O\left(
      #size(u#_k#)# 
      + \sum_{i=0}^{k-1} #size(u#_{k-i-1}#)#
      \right) \\
     &=& O\left(
      #size(u#_k#)# 
      + \sum_{i=0}^{k-1} \left(\frac{2}{3}\right)^i#size(u#_{k}#)#
      \right) \\
    &=& O\left(
      #size(u#_k#)#\left(1+ 
       \sum_{i=0}^{k-1} \left(\frac{2}{3}\right)^i
      \right)\right) \\
    &=& O(#size(u#_k#)#) = O(#size(w)#) \enspace ,
\end{eqnarray*}
donde la última línea se deduce del hecho que la suma es una serie geométrica
decreciente.
\end{proof}

Todo lo que queda es demostrar un límite superior sobre el costo de todas las
llamadas a #rebuild(u)# durante una secuencia de $m$ operaciones:

\begin{lem}\lemlabel{scapegoat-amortized}
    Comenzando con una #ScapegoatTree# cualquier secuencia de $m$ operaciones 
    #add(x)# y #remove(x)# caúsa que las operaciones #rebuild(u)# usen como
    máximo un tiempo $O(m\log m)$.
\end{lem}

\begin{proof}
    Para demostrar esto, usaremos un \emph{plan de crédito}.
  \index{plan!de crédito}%
    Imaginamos que cada nodo almacena un número de créditos. Cada crédito 
    puede pagar algunas unidades constantes, $c$, de tiempo usado en la
    reconstrucción. El plan nos da un total de $O(m\log m)$ créditos y cada
    llamada a #rebuild(u)# se paga con los créditos almacenados en #u#.

    Durante una inserción o eliminación, damos un crédito por cada nodo 
    en la ruta al nodo insertado, o nodo eliminado, #u#. De esta manera
    distribuimos como máximo $\log_{3/2}#q#\le \log_{3/2}m$ créditos por
    operación. Durante una eliminación también almacenamos un crédito adicional
    ''a un lado''. Así que, en total damos como máximo $O(m\log m)$ créditos.
    Todo lo que queda es demostrar que estos créditos son suficiente para pagar 
    todas las llamadas a #rebuild(u)#.

    Si llamamos a #rebuild(u)# durante una inserción, es porque #u# es un 
    chivo expiatorio. Supón, sin pérdida de generalidad, que 
  \[
    \frac{#size(u.left)#}{#size(u)#} > \frac{2}{3} \enspace .
  \]
  Usando el hecho que 
  \[
    #size(u)# = 1 + #size(u.left)# + #size(u.right)# 
  \]
  deducimos que
  \[
    \frac{1}{2}#size(u.left)# > #size(u.right)#  \enspace 
  \]
  y por lo tanto
  \[
    #size(u.left)# - #size(u.right)# > \frac{1}{2}#size(u.left)# >
    \frac{1}{3}#size(u)#  \enspace .
  \]
    Ahora, la última vez que un subárbol que contiene a #u# fue reconstruido (o
    cuando #u# fue insertado, si un subárbol que contiene a #u# fue nunca
    reconstruido), teníamos 
  \[
    #size(u.left)# - #size(u.right)# \le 1 \enspace .
  \]
    Por lo tanto, el número de operaciones #add(x)# o #remove(x)# que han afectado
    a #u.left# o #u.right# dado desde entonces es por lo menos
  \[
    \frac{1}{3}#size(u)# - 1 \enspace . 
  \]
    y por lo tantos por lo menos todos estos créditos almacenados en #u#
    que están disponibles para pagar por el tiempo $O(#size(u)#)$ que toma en 
    llamar a  #rebuild(u)#.

    Si llamamos a #rebuild(u)# durante una eliminación, es porque $#q# > 2#n#$.
    En este caso, tenemos $#q#-#n#> #n#$ créditos ``extras'', y los usamos 
    para pagar por el tiempo $O(#n#)$ que toma en reconstruir la raíz.
    Esto completa la demostración.
\end{proof}

\subsection{Resumen}
EL teorema siguiente sintetiza el rendimiento de la estructura de datos 
#ScapegoatTree#:

\begin{thm}\thmlabel{scapegoat}
    Una estructura #ScapegoatTree# implementa la interfaz #SSet#. Ignorando el
    costo de las operaciones #rebuild(u)#, una #ScapegoatTree# soporta las
    operaciones #add(x)#, #remove(x)#, y #find(x)# en tiempo $O(\log #n#)$
    por operación.
  
    Además, comenzando con una estructura #ScapegoatTree# vacía, cualquier
    secuencia de $m$ operaciones #add(x)# y #remove(x)# resulta en un total de
    tiempo $O(m\log m)$ utilizado durante todas las llamadas a #rebuild(u)#.
\end{thm}

\section{Discusión y Ejercicios}

El término árbol \emph{scapegoat} se debe a Galperin y Rivest \cite{gr93},
quienes definieron y analizaron estos árboles. Sin embargo, la misma estructura 
de datos fue descubierta previamente por Andersson \cite{a89,a99}, quien las
llamó \emph{árboles balanceados generales}
\index{árbol!balanceado general}
dado que pueden tener cualquier forma siempre y cuando la altura sea pequeña. 

Experimentación con la implementación de la estructura #ScapegoatTree#
revelará que es usualmente mucho más lenta que otras implementaciones de la
interfaz #SSet# en este libro. Esto podría ser algo sorpredente, dado 
que el límite de la altura de 
\[
   \log_{3/2}#q# \approx 1.709\log #n# + O(1)
\] 
es mejor que la longitud anticipada de una ruta de búsqueda en 
#Skiplist# y no muy diferente a la de una estructura #Treap#. La implementación 
podría optimizarse al almacenar los tamaños de los subárboles explícitamente en
cada nodo o al reutilizar los tamaños de los subárboles computados anteriormentes
(Ejercicios~\ref{exc:scapegoat-quicksize} y \ref{exc:scapegoat-explicitsize}).
Aún con estas optimizaciones, siempre habrán secuencias de operaciones 
#add(x)# y #delete(x)# para las cuales una estructura 
#ScapegoatTree# toma mucho más tiempo que las otras implementaciones de
#SSet#.

Esta diferencia en el rendimiento se debe al hecho que, a diferencia de otras
implementaciones de la interfaz #SSet# en este libro, una estructura
#ScapegoatTree# puede invertir mucho tiempo rescontruyéndose a si misma.
El \excref{scapegoat-nlogn} requiere que demuestre que existen secuencias 
de #n# operaciones en la cuales una estructura #ScapegoatTree# invertirá
tiempo en el orden $#n#\log #n#$ en llamadas a #rebuild(u)#.
Esto es diferente a otras implementaciones de #SSe# en este libro, las cuales
solamente hacen $O(#n#)$ cambios estructurales durante una secuencia  de #n# 
operaciones. Esto es, desafortunadamente, una consecuencia necesariai del hecho 
que una estructura #ScapegoatTree# hace todo esta reconstrucción con las
llamadas #rebuild(u)# \cite{d90}.

A pesar de la ausencia de buen rendimiento, existen aplicaciones en las cuales
una estructura #ScapegoatTree# podría ser la elección correcta. Esto ocurriría 
cuando existen datos adicionales asociados con los nodos que no pueden
actualizarse en tiempo constante cuando se realiza una rotación, pero que pueden 
actualizarse durante una operación #rebuild(u)#.  En tales casos, la estructura
#ScapegoatTree# y las estructuras relacionadas que están basadas en
reconstrucciones parciales pueden funcionar. Un ejemplo de tal aplicación se
describe en el \excref{list-order-maintenance}.

\begin{exc}
    Ilustra la adición de los valores 1.5 y después  1.6 a la estructura
    #ScapegoatTree# en la \figref{scapegoat-example}.
\end{exc}

\begin{exc}
    Ilustra lo que sucede cuando la secuencia $1,5,2,4,3$ se añade a una
    estructura #ScapegoatTree# vacía, y muestra hacia dónde van los créditos
    descritos en la demostración del \lemref{scapegoat-amortized}, y cómo son
    usados durante esta secuencia de adiciones.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{scapegoat-nlogn}
    Demuestra que, si comenzamos con una estructura #ScapegoatTree# vacía y
    llamamos a #add(x)# con $#x#=1,2,3,\ldots,#n#$, entonces el tiempo total
    utilizado durante las llamadas a #rebuild(u)# es por lo menos 
    $c#n#\log #n#$ para alguna constante $c>0$.
\end{exc}

\begin{exc}
    La estructura #ScapegoatTree#, como se describe en esta capítulo,
    garantiza que la longitud de la ruta de búsqueda no excede 
    $\log_{3/2}#q#$.
  \begin{enumerate}
    \item  Diseña, analiza, e implementa una versión modificada de
      #ScapegoatTree# donde la longitud de la ruta de búsqueda no excede
      $\log_{#b#} #q#$, donde #b# es un parámetro con $1<#b#<2$.
    \item ¿Qué dicen tus análisis y/o experimentos sobre el costo amortizado
        de #find(x)#, #add(x)# y #remove(x)# como una función
        de #n# and #b#?
  \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{scapegoat-quicksize}
    Modifica el método #add(x)# de la estructura #ScapegoatTree# de tal manera 
    que no gaste ningún tiempo recalculando los tamaños de los subárboles que
    ya han sido calculados. Esto posible porque, para el momento que el método
    quiera computar #size(w)#, el mismo ya ha calculado a #size(w.left)#
    o a #size(w.right)#. Compara el rendimiento de tu implementación modificado
    con la implementación dada aquí.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{scapegoat-explicitsize}
    Implementa una segunda versión de la estructura de datos #ScapegoatTree#
    que explícitamente  almacena y mantiene los tamaños del subárbol arraigado
    en cada nodo. Compara el rendimiento de la implementación resultante con la
    implementación original de #ScapegoatTree#, al igual que con la
    implementación del \excref{scapegoat-quicksize}.
\end{exc}

\begin{exc}
    Reimplementa el método #rebuild(u)# discutido al inicio de este capítulo
    de tal manera que no requiera el uso de un array para almacenar los nodos
    del subárbol que está siendo reconstruido. A cambio, debería usar recursión
    para primero conectar los nodos en una lista enlazada y posteriormente
    convertir esta lista enlazada en un árbol binario perfectamente balanceado. 
    (Existen implementaciones recursivas muy elegantes de ambos pasos.)
\end{exc}

\begin{exc}
    \index{estructuras de datos!WeightBalancedTree@#WeightBalancedTree#}%
    Analiza e implementa una estructura #WeightBalancedTree#. Esto es un árbol
    en el cual cada nodo #u#, excepto la raíz, mantiene la \emph{invariante de
    balance} que $#size(u)# \le (2/3)#size(u.parent)#$.  Las operaciones
    #add(x)# y #remove(x)# son idénticas a las operaciones estándares en
    #BinarySearchTree#, excepto que cualquier momento que la invariante de
    balance es violada en el nodo #u#, el subárbol arraigado en 
    #u.parent# se reconstruye. Tu análisis debería mostrar que las operaciones
    en una estructura #WeightBalancedTree# debería ejecutarse en tiempo
    amortizado $O(\log#n#)$. 
\end{exc}

\begin{exc}
  \index{estructuras de datos!CountdownTree@#CountdownTree#}%
    Analiza e implementa una estructura #CountdownTree#.  En una
    #CountdownTree#, cada nodo #u# mantiene un \emph{contador} #u.t#.  
    Las operaciones  #add(x)# y #remove(x)# son exactamente como las operaciones
    en una estructura #BinarySearchTree# estándar excepto que, en cualquier
    momento que estas operaciones afectan el subárbol de #u#,
    #u.t# se disminuye. Cuando $#u.t#=0$ el subárbol entero arraigado en 
    #u# se reconstruye en un árbol binario perfectamente balanceado. Cuando un
    nodo #u# está involucrado en una operación de reconstrucción (
    (porque #u# se reconstruye o uno de los ancestros de #u# se reconstruye),
    #u.t# se restablece a $#size(u)#/3$.

    Tu análisis debería mostrar que las operaciones sobre una estructura 
    #CountdownTree# se ejecutan en tiempo amortizado $O(\log #n#)$.
    (Pista: Primero muestra que cada nodo #u# satisface alguna versión de una
    invariante de balance.)
\end{exc}

\begin{exc}
  \index{estructuras de datos!DynamiteTree@#DynamiteTree#}%
    Analiza e implementa una estructura #DynamiteTree#.  En una
    #DynamiteTree#, cada nodo #u# mantiene los récords del tamaño del subárbol
    arraigado en #u# en una variable #u.size#.  Las operaciones #add(x)# y
    #remove(x)# son exactamente las mismas que las operaciones en una estructura
    #BinarySearchTree# excepto que, cuando una de estas operaciones
    afecta el subárbol de un nodo #u#, #u# \emph{explota} con probabilidad
    $1/#u.size#$.  Cuando #u# explota, su subárbol completo se reconstruye en
    un árbol binario de búsqueda perfectamente balanceado.

    Tu análisis debería mostrar que las operaciones de una estructura 
    #DynamiteTree# se ejecutan en tiempo anticipado $O(\log #n#)$.
\end{exc}
 

\begin{exc}\exclabel{list-order-maintenance}
  \index{estructuras de datos!Sequence@#Sequence#}%
    Diseña e implementa una estructura de datos #Sequence# que mantiene una
    secuencia (lista) de elementos. Dicha estructura soporta estas operaciones:
    \begin{itemize}
      \item #addAfter(e)#: Agrega un elemento nuevo después del elemento #e# en
        la secuencia. Retorna el elemento que fue añadido. (
        (Si #e# es null, el elemento nuevo es añadido al inicio de la
            secuencia.)
      \item #remove(e)#: Remueve a #e# de la secuencia.
      \item #testBefore(e1,e2)#: Retorna #true# si y solo si #e1# aparece antes
          que #e2# en la secuencia.
    \end{itemize}
    Las primeras dos operaciones deberían ejecutarse en tiempo amortizado
    $O(\log #n#)$. La tercera operación debería ejecutarse en tiempo constante.

    La estructura de datos #Sequence# puede implementarse al almacenar los
    elementos en algo como una estructura #ScapegoatTree#, en el mismo orden que
    ocurren en la secuencia. Para implementar a #testBefore(e1,e2)# en tiempo
    constante, cada elemento #e# se etiqueta con un entero que codifica la ruta
    desde la raíz a #e#. De esta manera, #testBefore(e1,e2)# puede implementarse 
    al comparar las etiquetas de #e1# y #e2#.
\end{exc}

